---
layout: post
title: "有穷自动机一些定理证明"
subtitle: 有穷自动机一些定理证明
author: "404"
header-style: text
tags:
  - 编译原理
  - DFA
  - NFA
  - 有穷状态机
  - Math

---

# 1. 定理一

　　**如果$D = (Q_D,\Sigma, \delta_D, q_0, F_D)$是用子集构造从$NFA \  N = (Q_N,\Sigma, \delta_N, q_0, F_N)$构造出来的DFA，那么$L(D)=L(N)$**

　　**证明**  实际上首先证明（对$\|w\|$进行归纳）：

$$
\hat\delta_D({q_0},w) = \hat\delta_N(q_0,w)
$$

注意，每个$\hat\delta$函数都返回$Q_N$的状态集合，但$\hat\delta_D$把这个集合解释成$Q_D$的状态之一（$Q_D是Q_N$的幂集合），而$\hat\delta_N$却把这个集合解释成$Q_N$的子集合。

　　**基础：** 设$\|w\| = 0$,就是说$w = \xi$。根据DFA与NFA的基础定义，$\hat\delta_D(\{q_0\},\xi)和\hat\delta_N(\{q_0\},\xi)都是\lbrace q_0 \rbrace $。  
　　**归纳：** 设$w$的长度为$n+1$，假设命题对长度$n$成立。把$w$分解成$w = xa$，其中$a$是$w$的结尾符号。根据归纳假设，$\hat\delta_D(\lbrace q_0 \rbrace, x) = \hat\delta_N(q_0, x)$。设这两个$N$的状态集合都是$\lbrace p_1,p_2,...,p_k\rbrace$。  
　　NFA的$\hat\delta$的定义的归纳部分说明：

$$
\hat\delta_N(q_0,w) = \bigcup_{i=1}^k\delta_N(p_i,a) \tag{1-1}
$$

　　另一方面，子集构造说明：

$$
\delta_D(\lbrace p_1,p_2,\ldots,p_k \rbrace , a) = \bigcup_{i=1}^k\delta_N(p_i,a)  \tag{1-2}
$$

　　现在，在DFA的$\hat\delta$的定义的归纳部分用式(1-2)和事实$\hat\delta_D(\lbrace q_0 \rbrace, x) = \lbrace p_1, p_2, \ldots, p_k \rbrace : $

$$
\hat\delta_D(\lbrace q_0 \rbrace , w) = \delta_D(\hat\delta_D(\lbrace q_0 \rbrace , x), a) = \delta_D(\lbrace p_1, p_2, \ldots, p_k \rbrace ,a) = \bigcup_{i=1}^k \delta_N(p_i, a) \tag{1-3}
$$

　　因此，式(1-1)和式(1-3)说明$\hat\delta_D(\lbrace q_0 \rbrace , w) = \hat\delta_N(q_0,w)$。当注意到D和N都接受w当且仅当$\hat\delta_D(\lbrace q_0 \rbrace , w)或\hat\delta_N(q_0,w)$分别包含一个$F_N$中的状态时，就得到了$L(D) = L(N)$的完整证明。

# 2. 定理二

　　**一个语言$L$被某个$DFA$接受，当且仅当$L$被某个$NFA$接受。**

　　**证明**  （当）这个“当”部分是子集构造和定理一。  
　　（仅当）这个部分是容易的，只需要把一个$DFA$转化成一个等价的$NFA$。直观上说，如果有一个$DFA$的转移图，也可把这个图解释成一个$NFA$的转移图，这个$NFA$碰巧在任何情况下恰好有一个转移选择。更加形式化地说，设$D = (Q, \Sigma, \delta_D, q_0, F)$是一个$DFA$。定义$N = (Q, \Sigma, \delta_N, q_0, F)$是等价的$NFA$,其中$\delta_N$是用下面这条规则定义的：

$$
如果\delta_D(q,a) = p, 则\delta_N(q,a) = {p}。
$$

　　假设|w| = 0，这个在定理一种证明过。  
　　**归纳：** 设$w$的长度为$n+1$，假设命题对长度$n$成立。把$w$分解成$w = xa$，其中$a$是$w$的结尾符号。根据归纳假设$\hat\delta_D(\lbrace q_0 \rbrace, x) = r; \hat\delta_N(q_0, x) = \lbrace r \rbrace$  
　　根据$DFA和NFA$状态转移函数的定义，有：

$$
\hat\delta_N(q_0, w) = \bigcup_{i=1}^k\delta_N(p_i,a) = \delta_N(r,a) \\


\hat\delta_D(\lbrace q_0 \rbrace , w) = \delta_D(\hat\delta_D(\lbrace q_0 \rbrace , x), a) = \delta_D(\lbrace r \rbrace, a) = \delta_N(r,a)
$$

　　则根据归纳，这个对于$w$的长度为$n+1$也成立。  
　　结论是，$D$接受$w$,当且仅当$N$接受$w$,即$L(D) = L(N)$。

# 3. 定理三

　　**一个语言$L$被某个$\xi-NFA$接受，当且仅当$L$被某个$DFA$接受**

　　**证明** (当)这个方向是容易的。设对于某个DFA D, L = L(D)。对于D的所有状态q都增加转移$\delta(q,\xi) = \phi$,把D转化成为一个$\xi-NFA E$。从技术上说，还必须把D在输入符号上的转移（如$\delta_D(q,a) = p$）转化为到只包含p的集合的NFA转移，也就是$\delta_N(q,a) = \lbrace p \rbrace$。因此，E和D的转移是一样的，但E明确表达了在$\xi$上从任何状态都没有转移。  
　　（仅当）设$E = (Q_E,\Sigma,\delta_E,q_0,F_E)是一个\xi-NFA$。应用上述修改的子集构造来产生一个DFA

$$
D = (Q_D,\Sigma,\delta_D,q_0,F_D)
$$

　　需要证明L(D) = L(E),通过证明E和D的扩展转移函数相同来做到这一点。形式化地，对w的长度用归纳法来证明$\hat\delta_E(q_0,w) = \hat\delta_D(q_D,w)$。  
　　**基础：** 如果|w|=0，则$w = \xi$。知道$\hat\delta_E(q_0,\xi) = ECLOSE(q_0)$。还知道$q_D = ECLOSE(q_0)$,因为这是D的初始化状态的定义。最后，对于一个DFA，知道对于任意状态p有$\hat\delta(p,\xi) = p$,所以特别是，$\hat\delta_D(q_D,\xi) = ECLOSE(q_0)$。因此证明了$\hat\delta_E(q_0,\xi) = \hat\delta_D(q_D,\xi)$  
　　**归纳：** 设$w = xa$,其中a是w的结尾符号，假设这个命题对于x成立。也就是说，$\hat\delta_E(q_0,x) = \hat\delta_D(q_D,x)$。设这两个状态集都是$\lbrace p_1,p_2,\ldots,p_k \rbrace$。  
　　根据对于$\xi-NFA$的$\hat\delta$的定义，计算$\hat\delta_E(q_0,w)$的方法如下：
1. 设$\lbrace r_1, r_2,\ldots, r_m \rbrace 是 \bigcup_{i=1}^k\delta_E(p_i,a)$。
2. 则$\hat\delta_E(q_0,w) = \bigcup_{j=1}^mECLOSE(r_j)$。

　　如果检查上诉修改的子集构造中的DFA D的构造，就看到$\delta_D(\lbrace p_1,p_2,\ldots,p_k \rbrace,a)$同样是用上诉的两个步骤（1）和（2）构造出来的。因此$\hat\delta_D(q_D,w)$(即$\delta_D(\lbrace p_1,p_2,\ldots,p_k \rbrace,a)等于\hat\delta_E(q_0,w))$。现在就完成了归纳部分的证明。
